\documentclass[10pt]{article}
\usepackage[cp1251]{inputenc}
\usepackage[russian]{babel}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage[dvips]{graphicx}

\sloppy

\headheight=0mm       %размер места отводимого под колонтитул
\oddsidemargin=10mm   %левое поле
\topmargin=-10.5mm    %верхнее поле
\textheight=220mm     %высота текста
\textwidth=125mm      %ширина текста

\begin{document}

%\everypar{\special{src: \the\inputlineno \jobname.tex}}
%\everymath{\special{src: \the\inputlineno \jobname.tex}}

УДК 517.958

\begin{center}
{\Large \sffamily НАЗВАНИЕ РАБОТЫ} \footnote{Работа выполнена при финансовой поддержке Российского фонда фундаментальных исследований (код проекта 17–01–00120–a).}\\[3mm]

{\large {\bf Авторы}}\\[3mm]
\end{center}

\textbf{Аннотация. } Аннотация

\textbf{Ключевые слова:} обратные задачи, численные методы.



\begin{center}
{\Large \sffamily SUBJECT}\\[3mm]

{\large {\bf Authors}}\\[3mm]
\end{center}

\textbf{Abstract. } Abstract

\textbf{Keywords:} inverse problem, numerical methods.

\section{Решение обратной задачи}

\subsection{Формулировка обратной задачи}

В работе \cite{Romanov_2017} была рассмотрена следующая обратная задача. Предположим, что во всех точках границы $S$ области $\Omega$ задан модуль $E^{sc}(x,\omega,y)$ как функция точки $x\in S$ и параметров $y$, $\omega$ для всех $y\in S$ и частот $\omega$, начиная с некоторой фиксированной частоты $\omega_0>0$, т.е. задана функция 
\begin{equation}
f_1(x,\omega,y)=\left|E^{sc}(x,\omega,y)\right|, \quad (x,y)\in S\times S, \quad \omega \geq \omega_0>0.
\end{equation}
Требуется по заданной функции найти $\epsilon(x)$ внутри $\Omega$.

На задачу накладываются следующие ограничения.

Предполагается, что коэффициент $\epsilon(x)$ может быть представлен в виде суммы:

\begin{equation}
\epsilon(x)=\epsilon_0 + \epsilon_1(x), \quad supp \epsilon_1(x)\in\Omega, \quad \epsilon(x)\in \emph{C}^{\infty}(\mathbb{R}^3).
\end{equation}

Риманова метрика $d\tau=n(x)|dx|$, $n(x)=\sqrt{\epsilon(x)\mu_0}$ предполагается простой, т.е. любые две точки $x$, $y$ из $\mathbb{R}^3$ могут быть соединены единственной геодезической $\Gamma(x,y)$. Функция $\tau(x,y)$ выражающая риманово расстояние между точками $x$ и $y$ является решением задачи:
\begin{equation}
|\nabla_x\tau(x,y)|^2 = n^2(x), \quad \tau(x,y)\sim n(y)|x-y| \quad \text{при} \quad x \rightarrow y.
\end{equation}

Как было показано в \cite{Romanov_2017} асимптотика функции $E^{sc}$ при $\omega \rightarrow \infty$ имеет следующую асимптотику:

\begin{eqnarray}
\frac{1}{\omega^2}f^2_1(x,\omega,y)=\frac{1}{\omega^2}\left|E^{sc}(x,\omega,y)\right|^2= \nonumber\\
\left[ \left( \frac{|\alpha^{-1}(x,y)-\nu(x,y)(\alpha^{-1}(x,y)\cdot\nu(x,y))|}{2\tau(x,y)} - \frac{\mu_0n_0|j^0-\nu^0(x,y)(j^0\cdot\nu^0(x,y))|}{4\pi\tau_0(x,y)} \right)^2\right.\nonumber\\
\left.+4\frac{|\alpha^{-1}(x,y)-(\alpha^{-1}(x,y)\cdot\nu(x,y))|}{2\tau(x,y)}\frac{\mu_0n_0|j^0-(j^0\cdot\nu^0(x,y))\nu^0(x,y)|}{4\pi\tau_0(x,y)} \right.\nonumber\\
\left. \times \sin^2\left(\frac{\omega}{2}(\tau(x,y)-\tau_0(x,y))\right)+O\left(\frac{1}{\omega}\right)\right],\quad \omega \rightarrow \infty.
\end{eqnarray}

Фиксируя $x$ и $y$ получим функцию одной переменной $\omega$, являющегося почти периодической функции этой переменной. Период этой функции при больших $\omega$ дает возможность найти разность $\tau(x,y)-\tau_0(x,y)=\psi(x,y)$. А эта разность дает время пробега между заданными точками $x$ и $y$ $\tau(x,y)=\psi(x,y)+\tau_0(x,y)$, что позволяет перейти к обратной кинематической задаче нахождения $n(x)$ внутри $\Omega$ по заданным временам пробега $\tau(x,y)$ между любыми точками $x$ и $y$ на ее границе. 

\subsection{Численный метод решения обратной задачи}

Численный метод решения обратной задачи восстановления параметра диэлектрической проницаемости основан на сведении обратной задачи модуля $E^{sc}(x,\omega,y)$ к обратной кинематической задаче. Для этого, на первом шаге по характеристикам периода функции $\frac{1}{\omega^2}f^2_1(x,\omega,y)$ вычисляется время пробега $\tau(x,y)$ (вычисляются данные обратной кинематической задачи), на втором этапе решается обратная кинематическая задача, входными параметрами которой являются вычисленные времена пробега.

\subsection{Численный алгоритм нахождения периода почти периодической функции}

Алгоритм вычисления периода основан на использовании данных о последовательных минимумах и максимумах функции $\frac{1}{\omega^2}f^2_1(x,\omega,y)$. Пусть задан конечный набор частот $\omega^{min}_i$ ($i=1,2,\ldots,N$), $\omega^{max}_j$ ($j=1,2,\ldots,M$), на которых функция достигает своих минимумов и максимумов. Тогда, принимая во внимание, что разность между последовательными значениями $\frac{\omega^{min}_i}{2}(\tau(x,y)-\tau_0(x,y))$ и  $\frac{\omega^{max}_i}{2}(\tau(x,y)-\tau_0(x,y))$ должна стремиться к периоду $\pi$ функции $\sin^2(t)$, получим следующие выражения:
\begin{eqnarray}
\frac{\omega^{min}_N}{2}(\tau(x,y)-\tau_0(x,y))-\frac{\omega^{min}_{N-1}}{2}(\tau(x,y)-\tau_0(x,y)) \approx \pi, \\
\frac{\omega^{max}_M}{2}(\tau(x,y)-\tau_0(x,y))-\frac{\omega^{max}_{M-1}}{2}(\tau(x,y)-\tau_0(x,y)) \approx \pi.
\end{eqnarray}

Указанные выражения дают 2 значения $\tau^{min}(x,y)$ и $\tau^{max}(x,y)$. Определим $\tau(x,y)$ по следующей формуле:
\begin{equation}
\tau(x,y)=\frac{\tau^{min}(x,y) + \tau^{max}(x,y)}{2}.
\end{equation}
Данное значение будет использоваться при решении обратной кинематической задачи.

Стоит сделать следующее замечание. Очевидным образом, при решении обратной задачи для реальных данных результаты измерений доступны для конечного диапазона частот $\omega$. Если на этом диапазоне частот минимумов и максимумов измеряемой функции меньше двух, то вычисление $\tau(x,y)$ становится проблематичным. В случае ограниченности данных можно воспользоваться полупериодом -- разницей между частотами, соответствующим максимуму и минимуму. Но при этом, для обеспечения точности решения задачи, эти экстремумы должны быть вычислены с достаточной степенью достоверности.  

\subsection{Формулировка и численный алгоритм решения обратной кинематической задачи}

Пусть коэффициент диэлектрической проницаемости представляет собой гладкую положительную функцию в $\mathbb{R}^3$, представляющий собой константу $\epsilon_0$ вне некоторой компактной области $\Omega$. Будем предполагать так же что носитель разности $\epsilon(x)-\epsilon_0$ будет целиком содержаться внутри $\Omega$.

Без потери общности можно считать, что область $\Omega$ представляет собой куб со стороной $l$, а расстояние от его границы до границы носителя больше некоторой константы$l_0>0$. Причем, при необходимости эту константу можно сделать сколь угодно большой за счет увеличения размеров куба.

Рассмотрим обратную задачу 1 из \cite{Romanov_2017}.

\textbf{Задача 1.} Предположим, что во всех точках границы $S$ области $\Omega$ задан модуль $E^{sc}(x,\omega,y)$ как функция точки $x$ и параметров $y$, $\omega$ для всех $y\in S$ и частот $\omega$, начиная с некоторой фиксированной частоты $\omega_0>0$, т.е. задана функция
\begin{equation}
f_1(x,\omega,y)=\left|E^{sc}(x,\omega,y)\right|, \quad (x,y)\in S\times S, \quad \omega\geq\omega_0>0.
\end{equation}
Требуется по заданной функции найти $\epsilon(x)$ внутри $\Omega$.

Как было отмечено выше, указанная задача сводится к обратной кинематической задаче, поэтому будем считать, что в качестве исходных данных для обратной задачи нам уже заданы времена пробега $\tau(x,y)$ между произвольными точками границы области $\Omega$. Кроме того, в численных вычислениях нам будет удобно вместе с коэффициентом диэлектрической проницаемости $\epsilon(x)$ использовать индекс рефракции $n(x)$, связанный с $\epsilon(x)$ соотношением $n(x)=\sqrt{\epsilon(x)\mu_0}$. В однородной среде он так же постоянен $n_0=\sqrt{\epsilon_0\mu_0}$.

\subsection{Свойства функционала невязки}

\begin{thebibliography}{200}
%1
\bibitem{Romanov_2017}
\emph{Романов В.Г.} Задача об определении коэффициента диэлектрической проницаемости по модулю рассеянного электромагнитного поля // Сиб. мат. журн. 2017. Т. 58. \textnumero 4, C.
916–-924.

\end{thebibliography}


\bigskip
\noindent \textbf{Информация об авторах}

Дедок Василий Александрович\\
Институт математики СО РАН\\
пр. ак. Коптюга, 4, 630090, г. Новосибирск,\\
Телефон: +7-383-333-28-92, E-mail:
vasily.a.dedok@gmail.com,~dedok@math.nsc.ru

Карчевский Андрей Леонидович\\
Институт математики СО РАН\\
пр. ак. Коптюга, 4, 630090, г. Новосибирск,\\
Телефон: +7-383-333-28-92, E-mail: karchevs@math.nsc.ru

\bigskip
\noindent \textbf{Authors information}


Dedok Vasily Aleksandrovich\\
Sobolev Institute of Mathematics\\
pr. Acad. Koptyug, 4, 630090, Novosibirsk, Russia\\
Phone: +7-383-333-28-92, E-mail: vasily.a.dedok@gmail.com,
dedok@math.nsc.ru

Karchevsky Andrey Leonidovich\\
Sobolev Institute of Mathematics\\
pr. Acad. Koptyug, 4, 630090, Novosibirsk, Russia\\
Phone: +7-383-333-28-92, E-mail: karchevs@math.nsc.ru


\end{document}
