\documentclass[10pt]{article}
\usepackage[cp1251]{inputenc}
\usepackage[russian]{babel}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage[dvips]{graphicx}

\sloppy

\headheight=0mm       %размер места отводимого под колонтитул
\oddsidemargin=10mm   %левое поле
\topmargin=-10.5mm    %верхнее поле
\textheight=220mm     %высота текста
\textwidth=125mm      %ширина текста

\begin{document}

%\everypar{\special{src: \the\inputlineno \jobname.tex}}
%\everymath{\special{src: \the\inputlineno \jobname.tex}}

УДК 517.958

\begin{center}
{\Large \sffamily НАЗВАНИЕ РАБОТЫ} \footnote{Работа выполнена при
частичной финансовой поддержке Российского фонда фундаментальных
исследований (проект №~...).}\\[3mm]

{\large {\bf Авторы}}\\[3mm]
\end{center}

\textbf{Аннотация. } Аннотация

\textbf{Ключевые слова:} обратные задачи, численные методы.



\begin{center}
{\Large \sffamily SUBJECT}\\[3mm]

{\large {\bf Authors}}\\[3mm]
\end{center}

\textbf{Abstract. } Abstract

\textbf{Keywords:} inverse problem, numerical methods.

\section{Численный метод решения обратной задачи}

\begin{thebibliography}{200}
%1
\bibitem{Mainardi_1996}
\emph{Mainardi F.} The fundamental solutions for the fractional
diffusion-wave equation // Appl. Math. Lett. 1996. V. 9, N 6, P.
23--28.

\end{thebibliography}


\bigskip
\noindent \textbf{Информация об авторах}

Дедок Василий Александрович\\
Институт математики СО РАН\\
пр. ак. Коптюга, 4, 630090, г. Новосибирск,\\
Телефон: +7-383-333-28-92, E-mail:
vasily.a.dedok@gmail.com,~dedok@math.nsc.ru

Карчевский Андрей Леонидович\\
Институт математики СО РАН\\
пр. ак. Коптюга, 4, 630090, г. Новосибирск,\\
Телефон: +7-383-333-28-92, E-mail: karchevs@math.nsc.ru

\bigskip
\noindent \textbf{Authors information}


Dedok Vasily Aleksandrovich\\
Sobolev Institute of Mathematics\\
pr. Acad. Koptyug, 4, 630090, Novosibirsk, Russia\\
Phone: +7-383-333-28-92, E-mail: vasily.a.dedok@gmail.com,
dedok@math.nsc.ru

Karchevsky Andrey Leonidovich\\
Sobolev Institute of Mathematics\\
pr. Acad. Koptyug, 4, 630090, Novosibirsk, Russia\\
Phone: +7-383-333-28-92, E-mail: karchevs@math.nsc.ru


\end{document}
